開城巴線 投住宅地 奪體育園 啟德區變新世界「樂園」

2018年12月30日

開城巴線 投住宅地 奪體育園
啟德區變新世界「樂園」

新世界發展剛獲啟德體育園營運權，議員指有官商勾結之嫌。政府新聞處構想圖片

【啟德肥肉】

【本報訊】新世界發展奪得啟德體育園營運權後，該集團在區內佈局逐漸現形，已囊括住屋、交通及康體三大範疇。其中旗下新創建擁有的城巴，年中已獲准在啟德區內開辦三條獨營巴士路線。集團近期亦積極投地，上月聯合另外三家地產商投得一幅啟德跑道區優質住宅用地，並對餘下地皮虎視眈眈。有議員稱新世界會利用興建體育園之便統一配色用料，以協同效應惠及同區樓盤銷售；亦有議員質疑，背後或涉官商勾結及高官離職延後利益。

記者：佘錦洪 鄭啟源

新世界發展旗下新創建集團成員的城巴，今年年中獲准在啟德區內開辦三條獨營巴士路線，其中來往啟德至大角嘴的20號線，以及啟德郵輪碼頭至又一城的22號線，更是城巴首度在九龍區開辦的獨營路線。該兩條新巴士線今年已投入服務，同時亦打破九巴自1933年創辦以來，壟斷九龍區路線編號為兩位數字的全部巴士路線局面。

相關新聞：鄭家兩代支持林鄭做特首

新世界執行副主席鄭志剛

合資財團83億搶地皮

據業內消息指出，城巴為贏得該三條啟德新巴士線，當時是以極具競爭力票價投標。根據城巴網頁資料，九龍區20及22號線，成人單程收費均為4.6元；比較九巴在區內營運而行車距離相若、來往啟業邨至旺角的24號線，收費則為5.1元。餘下一條、今年新開辦服務啟德一帶的城巴獨營線，為來往九龍城盛德街至西灣河的608號線，全程收費為9.3元。

另一方面，新世界上月與另外三家重量級地產商會德豐、恒地及帝國集團合資，以Voyage Mile Limited名義投得位於啟德、面積約為9,706平方米的第4B區3號私人住宅地皮，作價83.3億元，較第二標價高出15億元，每方呎樓面地價約1.45萬元。該地皮坐擁海景及臨近遊艇區，亦是城巴22號線必經之路，坐擁海景及臨近遊艇區，最高樓面面積53,383平方米，料項目投資額約140億至150億元，暫時未公佈具體細節。

合資財團其後欲乘勝追擊，入標競投餘下的跑道區住宅地皮，惟相連的第二幅4B區4號地皮先被高銀金融以89.06億元奪走，同樣毗鄰的第三幅4B區2號地皮日前則被中國海外發展以80.33億元投得。旁邊的住宅用地亦會陸續招標。

關注啟德發展的公民黨立法會議員譚文豪表示，啟德體育園由新世界負責興建，相信對方一定會選擇有利自己集團的設計，例如採用與自己同區私人樓宇相同的配色或用料，造成協同效應惠及樓盤銷售，「畀人覺得同個場館係有關聯，令人覺得佢嘅住宅係好勁好有規模，變咗唔係一個體育城，而係『新世界城』」。

馬紹祥疑涉延後利益

九龍西立法會議員毛孟靜亦表示，新世界壟斷了區內住屋、交通及康體範疇，儼如已私有化啟德，「畀人覺得真係有官商勾結，係一種朋黨主義俱樂部、分餅仔嘅感覺」，令人聯想起同為新世界負責、被批評無公開招標的星光大道項目。

立法會議員朱凱廸指出，體育園由政府而非中標公司出資興建，又無公開營運指標，對方有誘因在建築期賺盡，營運時則「hea做」，認為合約過於慷慨，等於是送大禮予承辦商。他又質疑，前發展局局長馬紹祥涉及延後利益，離職一年後馬上加入新創建成首席營運總監，或會利用前局長身份協助游說政府接受新世界方案，認為政府必須澄清馬紹祥是否曾經參與體育園工作，並延長高官轉職冷河期。

相關新聞：狂加巴士線「無煙城」走數

上一則
上一則
漁護署研密斗運豬 減爆疫風險

下一則
下一則
鄭家兩代支持林鄭做特首

鄭家兩代支持林鄭做特首
狂加巴士線「無煙城」走數
重建貨不對辦 恐淪波鞋街翻版

城巴開巴士線都話
九巴肯唔肯開先
邊間平啲？

呢三條係入標線
城巴不嬲係平啲